---
layout: page
title: "Мен каралоо өнөктөштүгүнүн объектисине айландым"
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: ky
summary: "Кимдир бирөө сизге интернет айдыңында аброюңузга шек келтирүүгө аракет кылып жатса эмне кылуу керек."
date: 2023-04
permalink: /ky/topics/defamation
parent: Home
---

# Мен каралоо өнөктөштүгүнүн объектисине айландым

Кимдир бирөө башка бирөөнүн аброюна шек келтирип, зыян келтирүү максатында атайылап жалган, манипуляцияланган же туура эмес маалыматтарды чыгарып таркатса, бул каралоо кампаниясы болуп саналат. Бул кампаниялар белгилүү бир коомдук таанымал адамдарга же уюмдарга багытталган болушу мүмкүн. Алар мамлекеттик же жеке уюм тарабынан уюштурулушу ыктымал.

Бул бүгүнкү күндө дүйнө үчүн жаңы болбосо да, санариптик маалымат жана коммуникация чөйрөсү бул билдирүүлөрдү тездик менен таркатып, чабуулдун масштабын жана ылдамдыгын жогорулатып, анын таасирин тереңдетип келет.

Жалаа жабуу кампанияларынын максаты "гендердик теңсиздикти курал катары пайдалануу менен гетеронормативдик нормаларды жайылтуу жана социалдык бөлүнүүнү тереңдетүү" жолу менен аялдарды жана ЛГБТИК+ адамдарды коомдук  турмуштан  бөлүп, четтетүү болуп саналат [[1]](#note-1).

Бул "Санариптик биринчи жардам топтому"("Digital First Aid Kit") бөлүмүндө сиз каралоо кампаниясына кантип жооп берүүнү пландаштыруу максатында бир нече негизги сунуштар менен тааныша аласыз. Көйгөйүңүздү аныктоо жана кандайдыр бир чечимдерди табуу үчүн бул анкета менен таашып чыгыңыз.

<a name="note-1"></a>
[[1] Countering Disinformation](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

Сиз физикалык коопсуздугуңуздан же амандыгыңыздан кооптонуп жатасызбы?

- [Ооба](#physical-risk_end)
- [Жок](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

> Жалаа жабуу кампаниясы сизге болгон коомдун ишенимин жок кылуу максатында, чындыкка дал келбеген жалган жана коомго карама каршы болгон маалыматтарды кодонуу жолу менен сиздин  аброюңузга шек келтирүүнү көздөйт.
>
> Мындай чабуулдардан айрыкча элге таанымал, иши кадыр-баркына жана ишенимине көз каранды болгон активисттер жана укук коргоочулар, саясатчылар, журналисттер жана коомчулук өкүлдөрү, сүрөтчүлөр ж. б. жабыр тартышат.

Ушул сыяктуу чабуулдар сиздин аброюңузга шек келтирип жатабы?

 - [Ооба](#perpetrators)
 - [Жок](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

> Эгер сиздин беделиңизге шек келтирүүгө багытталбаган  чабуулга туш болсоңуз, анда сизди каралоо кампаниясынан башка өзгөчө кырдаалга туш болушуңуз толук мүмкүн.

Интернет дүйнөсүндөгү онлайн күзөтүүнү жана куугунтуктоону аныктоо үчүн суроолорду карап чыгууну каалайсызбы?

 - [Ооба, Мен онлайн куугунтукка кабылышым мүмкүн](../../../harassed-online)
 - [Жок, Мен дагы эле бул каралоо кампаниясы деп ойлойм](#perpetrators)
 - [Мен туш болгон көйгөйдү түшүнүү үчүн колдоо керек](/../../support)


### perpetrators

Жалаа жабуунун артында ким турганын билесизби?

 - [Ооба](#respond-defamation)
 - [Жок](#analyze-messages)

### respond-defamation

> Каралоонун таасирине жана жайылышына, аны жасоого тартылган актерлорго жана алардын мотивациясына жараша каралоо кампаниясына жооп берүүнүн көптөгөн жолдору бар. Эгерде кампаниянын актуалдуулуг жана коомдо жайылуусу төмөн болсо, ага көнүл бурбай коюу жакшыраак. А бирок тескерисинче, анын коомдо актуалдуулугу, таасири жана жайылуусу жогору болсо, сиз аны тактоону жана каралоо контентин өчүртүүгө,  аларды токтотуу жөнүндө ойлонушуңузду сунуштайбыз.
>
> Каралоонун таасирине жана жайылышына, анын артында турган адамдардын эмнеге жетүүнү каалап жаткандыгына жараша каралоо кампаниясына жооп берүүнүн көптөгөн жолдору бар. Эгерде сизге болгое каралоонун актуалдуулугу жана коомдо жайылуусу төмөн болсо, ага көңүл бурбай коюу жакшыраак. А бирок тескерисинче, анын коомдо актуалдуулугу, таасири жана жайылуусу жогору болсо, сиз аны тактоону жана каралоо контентин өчүртүүгө,  аларды токтотуу жөнүндө ойлонушуңузду сунуштайбыз. Каралоого бөгөт коюу максатында  ["Чындык Сэндвич Техникасына" ("truth sandwich technique")] (https://en.wikipedia.org/wiki/Truth_sandwich) көз чаптырсак болот. Бул ыкма "маалыматтын жалган экенин айтып чыгаардан мурда, каралоо темасы жөнүндө чындыкты көрсөтүүнү, андан кийин чындык менен айкалышкан маалыматты  кайра коом алдына алып чыгуу менен каралоону төгүндөөнү камтыйт".
>
> Кол салууга бөгөт коюу, сизге болгон ишенимди калыбына келтирүү жана коомдогу сый урматыңызды  калыбына келтирүү үчүн сизге туура келген стратегияларды тандаңыз. Кандай стратегияны тандабаңыз, сиздин [өзүңүзгө кам көрүүңүз] (/.../.../ өзүңүзгө кам көрүүңүз/) биринчи орунда турушу керектигин унутпаңыз. Жооп берүүдөн мурун сизге чабуул жасаган [документтештирүү] (/.../.../документтештирүү) контентти, маалыматты же профилдер жөнүндө да документтештирип коюу жөнүндө ойлонуштуруп коюңуз.


Сиз каралоого кандай жооп бермексиз?

 - [Мен социалдык медиа аянтчаларына бул жөнүндө эскертип, аброюма шек келтирген маалыматты алдыртып салгым келет](#notify-take-down)
 - [Мен ага көңүл бурбастан, билдирүүлөрдү алууну өчүргүм келет](#ignore-silence)
 - [Мен бул нерселерди тактагым келет](#set-record-straight)
 - [Мен сотко арыз бергим келет](#legal-complaint)
 - [Мен чечим кабыл алышым үчүн, жалган жалаа боюнча маалыматты анализдеп, талдап чыгышым керек](#analyze-messages)

### analyze-messages

> Эгер сиз же сиздин уюм жалган жалаага кабылса,  дезинформацияны жайылтуу үчүн колдонулган стандарттык ыкмаларды түшүнүү сизге тобокелдиктерди таразалоого жана кийинки кадамдарды жасоого жардам берет. Мындай чабуул учурунда сиз алган билдирүүлөрдү анализдеп,  талдоо сизге кылмышкерлер, алардын мотивтери  жана репутацияңызды түшүрүү үчүн колдонулган ресурстар жөнүндө кошумча маалымат бере алат. Чабуул ыкмалары көптөгөн куралдарды жана онлайн координацияны камтыйт.
>
> Адегенде сиз туш болгон тобокелдиктин деңгээлин баалоону каалаңыз. [Өз ара аракеттер аркылуу жалган маалыматтар үчүн инструменттер (Interaction Disinformation Toolkit)](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) - Бул шилтеме аркылуу сиз медиа мейкиндигиңиздин аялуулугун баалоо үчүн кандайдыр бир тобокелдиктерди баалоого багытталган колдонмону таба аласыз.
>
> Социалдык медиадагы каралоо кампаниясы көбүрөөк кызыктыруу жана адамдарды тартуу үчүн көп учурда хэштегдерди колдонот, бирок ал сизге болгон чабуулду көзөмөлдөө үчүн да пайдалуу, анткени сиз хэштег аркылуу издеп, каралоо жасап жаткандардын иш аракеттерин жана постторду талдап,  баалай аласыз. Хэштегдердин социалдык медиага тийгизген таасирин өлчөө үчүн сиз бул куралдарды сынап көрүңүз:
>
> - [Track my hashtag](https://https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) Твиттер, Инстаграм жана Фейсбуктагы хештег аркылуу белгилөөлөрдү жалпы бир маалымат агымына топтойт.
> - [InVid Project](https://www.invid-project.eu/) бул социалдык медиа аркылуу таралган  жаңы пайда болгон окуяларды аныктоо жана жаңылык форматындагы видео файлдардын жана контенттредин чындыкка дал келүүсүн баалоо үчүн текшерүү платформасы.
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata )сиз анализдеп, талдап жаткан файлдар тууралуу маалыматтарды табууга жардам берет.
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) Amnesty Interntaional  видеолорун кайра издөө үчүн колдонулушу мүмкүн, бул жол менен видеонун эскиргендигин жана өзгөртүлгөнүн билүүгө болот.
>
>**Кол менен жана автоматташтырылган чабуулдар**
>
> Сизге чабуул кылган аккаунттарды  текшерүү үчүн [Botsentinel](https://botsentinel.com/) колдонуңуз. Кээ бир бот билдирүүлөрү жеке адамдар тарабынан таралышы мүмкүн, андыктан текшерүүнүн жыйынтыгында кээ бир аккаунттар  туура эмес маалымат таратып жатканын аныктай аласыз,  башкача айтканда, ал аккунттардын кодонуучуларынын профилиндеги сүрөттөрүнө жана контентине таянып, алар бот болушу мүмкүн болгон ыктымалдуулук азыраак дегенди биле аласыз. Сиз колдоно турган дагы бир курал бул- [Pegabot](https://es.pegabot.com.br/).
>
> **Ички маалымат жана коомдук маалымат**
>
> Сапаттуу даярдалган жалган  маалымат туура маалыматка  таянып даярдалынып, жалган экендигине карабастан чындыкты чагылдырып жаткандай таасир калтырышы мүмкүн. Таркатылган маалыматтын түрү жана анын булактары жөнүндө ой жүгүртүү аларга реакция кылууда ар кандай варианттарга алып келиши толук мүмкүн.
>
> Бул маалымат купуябы же ички булактардан алынганбы? Аккаунтуңузга сизден башка эч ким кире албастыгын текшерип, сырсөздөрүңүздү өзгөртүү менен эки факторлуу аутентификацияны орнотуңуз. Эгерде бул маалымат чаттарда же жалпы баарлашууларда же файлдарда айтылса, досторуңузга жана кесиптештериңизге коопсуздук жөндөөлөрүн карап чыгып аны күйгүзүп коюну сунуштаңыз. Сиздин же кесиптештериңиздин жана досторуңуздун гаджеттеринде мурунку сүйлөшүлгөн маалыматтарга башка бирөөлөрдүн оңой гана маалыматтарды алууга мүмкүнчүлүгү болбоосу үчүн, эски чаттарды тазалап, жабып салууну карап көрүңүз.
>
> Жаман ойлуулар жеке адамдардын же уюмдардын аккаунттарын [дезинформацияны](https://en.wikipedia.org/wiki/Misinformation) жана [жалган маалыматтарды](https://en.wikipedia.org/wiki/Disinformation) тараттуу максатында чабуул жасап, ээлик кылуу менен, алардын атынан маалыматтарды таркатышы мүмкүн, анткени бул таратылып жаткан  маалыматка көбүрөөк мүмкүнчүлүк берип, легитимдүүрөөк көрүнөт. Аккаунттарыңызда көзөмөлдөөнү калыбына келтирүү үчүн, Санариптик биринчи жардам комплектиндеги [Мен аккаунтума кире албай жатам] (../../../account-access-issues/questions/What-Type-of-Account-or-Service/) бөлүмүн карап чыгыңыз.
>
> Таркатылган маалымат интернет желесинде,  ачык түрдөгү маалымат булагы эмеспи? Бул маалымат кайдан келгенин жана эмне кылып, кандай кадамдарды жасоо керек экенин билүү үчүн Санариптик биринчи жардам комплектиндеги [Кимдир бирөө менин сүрөттөрүмдү уруксатсыз жарыялап жатат](../../../doxing) колдонмосун карап көрүү пайдалуу болушу мүмкүн.
> <br />
>
> **Татаал материалдарды түзүү/жасоо** (YouTube videos, deepfakes, etc.)
>
> Кээде чабуулдар масштабдуу болуп, жеке тараптарга атайын багытталган болушу мүмкүн, чабуулчулар өздөрүнүн жалган маалыматтарын чындай көрсөтүү үчүн YouTube видеолорунда же [deepfakes](https://en.wikipedia.org/wiki/Deepfake) жалган сүрөттөрдү жана жаңылыктарды жаратууга атайын убакыт жана күч жумшашат. Мындай материалдарды таратуу кылмышкерлердин бетин ачууда жана чабуулга  мыйзамдуу түрдө арыз менен кайрылууга кенен мүмкүнчүлүк берип, жалган маалыматтарды жок кылуу үчүн ачык далил боло алат. Ошондой эле, чабуулдар негзинен жеке мүнөзгө ээ болуп, жалган жалаага кабылган адамда коркунуч сезимдерин күчөтүп, өзүн алсыз сездиргенге чейин алып келет. Кандай гана чабуулдар болбосун,эң алгач [өзүңө өзүң кам көрүү](/../../self-care/) жана  жеке коопсуздук биринчи орунда туруусу шарт.
>
> Дагы бир мисал, жасалма домендерди колдонуу, чабуулчу чыныгы аккаунтка окшош веб-сайтты же социалдык тармак профилин түзгөндө. Эгер сиз бул маселеге туш болсоңуз, [имперсонация- өзүн башка адамдай көрсөтүү](../../../impersonated/) боюнча Санариптик биринчи жардам комплекти бөлүмүн караңыз.
>
> Чабуулдун бул түрү,  чабуулчулардын уюштуруу, логистика, каржылоо жана каралоо үчүн канчалык убакытты кетирип жатканын көрсөтүп, чабуул жасап жаткан кылмышкерлердин мотивдерин  жакшыраак түшүнүүгө мүмкүндүк берет.

Эми сизге ким чабуул жасап, муну кантип ишке ашырып жатканын жакшыраак түшүнө алдыңызбы?

 - [Ооба, азыр мен эми бул нерсеге кантип жооп берүү керек экени ойлонуштургум келет](#respond-defamation)
 - [Жок, мага кандай реакция кылууну түшүнүү үчүн жардам керек](#defamation_end)

### notify-take-down

> ***Эскертүү:*** * Эң алгач каралоочу материалды/маалыматты кандайдыр бир платформадан өчүртүп салууну талап кылуудан мурун [кол салууларды документтештирүү (/../../documentation) бөлүмүн карап чыгыңыз. Эгер сиз соттук териштирүүнү карап жатсаңыз, [юридикалык документтер](/../../documentation#legal) бөлүмүндөгү маалыматты окушуңуз абзел.*
>
> Ар кандай платформалардын тейлөө шарттары кайсы учурларда өчүрүү өтүнүчү мыйзамдуу болорун түшүндүрөт, мисалга алсак,  укукта бузгун коненттин ээси сиз болгон учурда.  Автордук укукка ээлик кылуу шарты түпнуска материал жарыялангандан баштап, шарттуу түрдө  күчкө кирет. Бул автор жарыялаган: Сүрөт, текст, ыр, видео тасма жана башка ар кандайр форматтыгы материалдар болушу мүмкүн. Андыктан, сиздин жогоруда айтылган материалдарда көрүнүшүңүз гана жетишсиз эмес, автордук укукка ээ болуу үчүн сиз материалдардын негиздөөчүсү болушуңуз шарт.

Сиз каралоо максатында колдонулган контенттик автордук укугуна ээсизби?

 - [Ооба](#copyright)
 - [Жок](#report-defamatory-content)

### set-record-straight

> Сиздин фактылардын версиясы ар дайым маанилүү. Эгерде сизге каршы каралоо масштабдуу жайылып,  сиздин аброюңузга олуттуу зыян келтирилсе, анда сиздин жалган маалыматтарды төгүндөөгө багытталган факттар актуалдуу болушу мүмкүн. Бирок, мындай учурларда сизге болгон  каралоого жалпыга ачык түрдө  реакция жасооңуз,  натыйжалуу стратегия экендигин аныктоо максатында сизге болгон жалган жалаанын кесепеттерин таразалоо керек.
>
> Жалпыга маалымдоо каражаттарына сизге болгон каралоо жана аны жасап жаткан адамдар тууралуу маалымат берүүдөн тышкары, сиз контрпропаганданы кылып, жалган маалыматты жокко чыгарууну, кылмышкерлерди ачык айыптоону же жөн гана ал каралоо экенин айтып, чындык менен бөлүшкүңүз келиши мүмкүн. Сиздин реакцияңыз коомчулуктун сизди кандай колдоосуна жана коомдук ачык позицияны кармануу менен сиз өзүңүздү кандайдыр бир тобокелчиликтерге дуушар кылбай жатасызбы ойлонуштуруп, баар берип көрүңүз маанилүү.

Сизди колдогон адамдардан турган команда барбы?

 - [Ооба](#campaign-team)
 - [Жок](#self-campaign)

### legal-complaint

> Соттук териштирүү үчүн далилдерди чогултууга, процессти уюштурууга келгенде, сот тарабынан далил катары кабыл алынышы үчүн белгилүү бир протокол бар. Интернет желесинде сизге болгон жалган жалоо каралоонун далилин көрсөтүүдө скриншот  жетишсиз. Сиз тандаган юристке кайрылуудан мурун бул процесс тууралуу көбүрөөк билүү үчүн Санариптик биринчи жардам комплектиндеги (Digital First Aid Kit) [сотко кол салууну кантип документтештирүү керек] (/../../documentation#legal) бөлүмүн карап чыгыңыз.

А сиз эмне кылгыңыз келип жатат?

 - [Бул сунуштар пайдалуу болду - эми мен эмне кылышты билем](#resolved_end)
 - [Бул сунуштар пайдалуу болду, бирок мен дагы башка стратегияны карап көргүм келет](#respond-defamation)
 - [Арызымды юридикалык жактан кароо үчүн мага колдоо керек](#legal_end)

### ignore-silence

> Кээде, каралоо кампаниясы анчейин деле коомдук резонанс жаратпаган  учурда, сиз каралоочуларга көңүл бурбастан билдирүүлөргө маани бербөө туура чечим болушу ыктымал. Бул ошондой эле, өзүңүздү коргоодо маанилүүү кадам болушу мүмкүн, ал эми досторуңузду жана пикирлештериңизди сизге болгон каралоону күзөтүү туруу үчүн тартышыңыз мүмкүн, бул сиз каралоого карата башка иш аракеттерди жасоого жардам берүүсү ыктымал. Эгерде сизге болгон жалган жалаа маалыматты кийинчерээк документтештирүүнү кааласаңыз,  бул кадамдар сизге болгон каралоону түп тамыры менен жок кылат дегенди билдирбейт.

Сиз төгүндөгүңүз келген каралоо материалдары кайда таркатылып жатат?

 - [Email](#silence-email)
 - [Facebook](#silence-facebook)
 - [Instagram](#silence-instagram)
 - [Reddit](#silence-reddit)
 - [TikTok](#silence-tiktok)
 - [Twitter](#silence-twitter)
 - [Whatsapp](#silence-whatsapp)
 - [YouTube](#silence-youtube)

### copyright

> Контетти өчүрүп салуу үчүн, сиз [ Санарип доорундагы автордук укук мыйзамы (DMCA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act),сыяктуу автордук укук мыйзамдарын колдонсоңуз болот. Көпчүлүк социалдык медиа платформалары автордук укуктун бузулушу жөнүндө кабарлоого багытталган формаларды сунуштайт, бул контентти өчүртүп салууга болгон кайрылууларга караганда, бул түрдөгү суроо-талапка ыкчам түрдө жооп бериши мүмкүн, анткени бул алар үчүн юридикалык жоопкерчиликтерге ээ.
>
> ***Эскертүү:*** *Контентти өчүртүп салууну суранаардан мурун ар дайым [документтештирүү](/../../documentation) бөлүгүнө көз чаптырыңыз. Эгер сиз соттук териштирүүнү карап жатсаңыз, [юридикалык документтер](/../../documentation#legal) бөлүмүндөгү маалыматты окушуңуз керек.*
>
> Бул шилтемелер аркылуу негизги коомдук медиа платформаларга автордук укук бузуулар жөнүндө билдирүүлөрдү жиберүү берүү үчүн колдонсо болот:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
>
> Суранычыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракчаны тиркеп алыңыз жана бир нече күндөн кийин ага кайра кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

 - [Ооба](#resolved_end)
 - [Жок, мага юридикалык жардам керек](#legal_end)
 - [Жок, мага платформага кайрылууда мага жардам керек](#harassment_end)

### report-defamatory-content

> Дээрлик бардык платформаларда каралоо контенти жөнүндө кабарлоонун атайын жол-жоболору боло бербейт, ал эми айрымдары алдын ала соттук териштирүүнү талап кылат.Төмөндө, ар бир платформа каралоого багытталган контент тууралуу билдирүү үчүн атайын белгиленген жол жоболору менен таанышсаңыз болот.
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/contact/430253071144967)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/653100351788502)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/feedback)
> - [Twitch](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=en_US)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-report-violation#directly)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885?helpref=search&cms_platform=android)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6154230)
>
> Суранычыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракчаны тиркеп алыңыз жана бир нече күндөн кийин ага кайра кайтып келиңиз.

Контент иштеп чыгуучулар (провайдер) тарабынан жок кылынуу үчүн катталып, анализдендиби?

 - [Ооба](#resolved_end)
 - [Жок, мага юридикалык жардам керек](#legal_end)
 - [Жок, мага платформага кайрылууда мага жардам керек](#harassment_end)

### silence-email

> Көпчүлүк электрондук почта кардарлары билдирүүлөрдү фильтрлөө жана аларды автоматтык түрдө белгилөө, архивке салуу же жок кылуу мүмкүнчүлүгүн сунуштайт, ошондуктан кээде билдирүүлөр сиздин почтаңызда көрүнбөөгө мүмкүнчүлүк берет. Адатта, сиз билдирүүлөрдү жөнөтүүчү, алуучу, датасы, өлчөмү, тиркеме, тема же ачкыч сөздөр боюнча фильтрөө үчүн оңдоолорду түзө аласыз.
>
> Веб почтада фильтрлөөнү кантип түзүүнү үйрөнүңүз:
>
> - [Gmail](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=en#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [Protonmail](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [Yahoo](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> Электрондук почта кардарларында фильтрелрди кантип түзүүнү үйрөнүңүз:
>
> - [MacOS Mail](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [Microsoft Outlook](https://support.microsoft.com/en-us/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [Thunderbird](https://support.mozilla.org/en-US/kb/organize-your-messages-using-filters)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-twitter

> Эгер сиз белгилүү бир билдирүүлөрдү алууну каалабасаңыз, колдонуучуларды бөгөттөп же колдонуучуларды жана билдирүүлөрдү өчүрүп кое аласыз. Эгерде сиз кимдир-бирөөнү же кандайдыр бир контентти бөгөттөп коюуну чечсеңиз, [каралоону документтештирүү](/../../documentation) үчүн каралоо мүнөзгө ээ болгон контентке кире албай каласыз. Бул учурда, сиз ага башка аккаунт аркылуу кирүүнү каалашыңыз мүмкүн же аны жөн эле өчүрүп салсаңыз болот.
>
> - [Сиздин жаңылыктар түрмөгүңүздө көрүнбөшү үчүн аккаунттарды өчүрүңүз](https://help.twitter.com/en/using-twitter/twitter-mute)
> - [Сөздөрдү, сөз айкаштарын, колдонуучуyey атын, быйтыкчаларды, хэштегтерди жана сүйлөшүү эскертмелерин өчүрүңүз](https://help.twitter.com/en/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [Түз билдирүү эскертмелерин биротоло өчүрүү](https://help.twitter.com/en/using-twitter/direct-messages#snooze)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-facebook

> Фейсбукта колдонуучуларды же кандайдыр бир контентти алуу мүмкүнчүлүгүн өчүрүп кою каралган эмес, бирок колдонуучулардын профилдерин жана баракчаларын бөгөттөп коюуга мүмкүнчүлүк берилет.
>
> - [Фейсбук баракчасын бөгөттөө ](https://www.facebook.com/help/)
> - [Фейсбуктагы профилдеги билдирүүлөрдү бөгөттөө](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [Фейсбук баракчасын бөгөттөө](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [Фейсбук баракчаңыздан профилдерди тыюу же бөгөттөө](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-instagram

> Бул жерде Инстаграмдагы колдонуучулардан жана сүйлөшүүлөрдөн билдирүү алууну өчүрүүгө багытталган кеңештердин жана куралдардын тизмеси менен таанышыңыз:
>
> - [Инстаграмда кимдир-бирөөдөн билдирүү алууну өчүрүү же жандыруу](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [Кимдир-бирөөнүн Инстаграмдагы окуясына (сторисине) билдирүү алууну өчүрүү же жандыруу](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [Кимдир бирөөлөргө чектөө киргизүү же чектөөнү алып салуу](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [Инстаграм профилиңизге болгон аккаунт сунуштарын өчүрүңүү](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [Сунушталган постторду Инстаграм түрмөгүндө жашыруу](https://help.instagram.com/423267105807548)
> - [Инстаграм профилиңизге болгон аккаунт сунуштарын өчүрүңүү](https://help.instagram.com/530450580417848)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-youtube

> Эгерде сиз YouTube'га персоналдык компьтердин браузери аркылуу кирсеңиз, видеолорду, каналдарды, бөлүмдөрдү жана сиз көргөн видеолордун тизмесин башкы бетинен өчүрүп салсаңыз болот.
>
> - [YouTube сунуштарын ырастоо/оңдоо](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> Башка көрүүчүлөргө YouTube түз баарлашууңузга бөгөт коюу максатында YouTube профилиңизде кара тизме түзсөңүз болот.
>
> - YouTube: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [YouTube түз баарлашууңузга башка көрүүчүлөрдү бөгөттөө](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-whatsapp

> WhatsApp - бул каралоо кампаниялары үчүн ыңгайлуу платформа болуп, кандайдыр бир материалдар маалымт жөнөтүүчүлөр менен алуучулардын ортосундагы ишенимдин негизинде ыкча жөнөтүлөт.
>
> - [Баарлашууну же топту архивдөө же архивден чыгаруу](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [Топтон чыгуу жана аны такры эле, өчүрүп салуу](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [Контактты бөгөттөө](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [Топко келген билдирүүлөрдү өчүрүү же жандыруу](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-tiktok

> TikTok колдонуучуларды блоктоп, алардын видеолоруңузга комментарий калтыруусуна бөгөт коюуга, видеолоруңуздагы комментарийлерге фильтр орнотууга, жана ошондой эле өчүрүп салууга мүмкүнчүлүк берип,  түз билдирүүлөрдүн үнүн өчүрүп коюуга  жана фильтрлөөгө мүмкүндүк берет.
>
> - [ТикТокто колдонуучуларды блоктоо](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Жөндөөлөрдөн видеолоруңузга ким комментарий калтыра алуусун тандаңыз](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [ТикТок видеолору үчүн комментарий фильтрлерин кантип ишке киргизүү керек](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [Бардык ТикТок видеолоруңуз үчүн комментарий купуялык жөндөөлөрүн жөнгө салыңыз](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [TikTok видеолоруңуздун биринде комментарийлердин купуялык жөндөөлөрүн жөнө салыңыз](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [Түз билдирүүлөрдү кантип жок кылуу, өчүрүү жана фильтрлөө керек](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [Сизге түз билдирүүлөрдү ким жөнөтө аларын кантип көзөмөлдөө керек](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)

### silence-reddit

> Эгерде Reddit форум сайтында, сизге карата жалган жалаа жабылып жатса, анда ал болуп жаткан жамааттарды өчүрүп койсоңуз болот. Ошондой эле, сиз Reddit же reddit.com сайтындагы сиздин иштөө баракчаңызда эскертмелерди, негизги каналды (анын ичинде сунуштарды) жана Белгилүү делген каналдарды, өчүрүп кое аласыз. Эгер сиз модератор болсоңуз, жамаатыңыздын эрежелерин кайра-кайра бузган колдонуучуларга тыюу салып же билдирүүлөрүн өчүрө аласыз.
>
> - [Reddit коомчулугунда үндү өчүрүү](https://reddit.zendesk.com/hc/en-us/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [Коомчулуктун мүчөлөрүнө тыюу салуу жана өчүрүп кою](https://mods.reddithelp.com/hc/en-us/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)
>

Башка платформада каралоо мүнөздөгү контентти өчүргүңүз келеби?

 - [Ооба](#ignore-silence)
 - [Жок](#damage-control)


### campaign-team

> Эгер сизге каршы кампанияга убакыт жана ресурстар жумшалса, бул чабуулчулардын сизге кол салууга олуттуу мотивациясы бар экенин көрсөтүп турат. Сизге келтирилген зыянды азайтуу жана өзүңүздү коргонууңузда коомдук кампанияны натыйжалуу жүргүзүү үчүн бул документте айтылган стратегиялардын баарын колдонушуңуз керек болушу мүмкүн. Досторуңуз жана өнөктөштөрүңүз сизге кабарларды талдоодо, чабуулдарды документтештирүүдө, отчетторду жана профилдерди түзүүдө колдоо көрсөтүү аркылуу сиз өзүңүздү коргоодо жардам бере алышат.
>
> Үгүт тобу сизге каршы колдонулган маалыматты кантип туура жолдо талашууну биргелешип чече алат.Дезинформациялык билдирүүлөр тымызын болуп,көп учурда бизден чабуулчулардын билдирүүлөрүн кайталап бөлүшпөөнү суранышат. Сиздин баштан өткөн окуяңызды жакшы жагынан көрсөтүү менен жалган дооматтарды жокко чыгаруунун ортосунда тең салмактуулукту табуу маанилүү.
>
> Коомдук кампанияны баштоодон мурун, сиз өзүңүзгө жана сизге колдоо көрсөткөндөрдүн баарына [тобокелдиктерди баалоо анализин](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) жүргүзүшүңүз шарт.
>
> Сиз тарапка жасалган чабуул билдирүүлөрүн талдап анализдөөдөн тышкары, сиз жана сиздин командаңыз [уюмдардын жана пикирлеш адамдардын тизмесин түзүү] (https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html) менен баштасаңыз болот, алар сиздин жасап жаткан иштериңизди билген, ишмердүүлүгүңүз тууралуу коомго позтивдүү маалымат таратууга салым кошуу менен каралоо кампаниясына каршы туруугу жардамы тийет.
>
> Балким, сиз жана сиздин уюмуңуз кол салууга дуушар болгон  жалгыз уюм же жеке тарап болбошуңуз ыктымал. Дискриминацияланган же туура эмес маалымат кампаниясынын кумандыгы болгон башка уюмдар жана кичү  жамааттар менен сүйлөшүп, ортодо ишенимдүү мамиле курууну карап көрүңүз. Бул жамааттын мүчөлөрүн карама-каршы келген билдирүүлөр менен иштөөгө даярдоону же башкалар өздөрүн коргошу үчүн ресурстарды бөлүшүүнү билдирет.
>
> Командаңыз менен сиздин билдирүүлөрүңүз жана контенттин түрлөрү эмнени чыгылдыргысы келгенине убакыт бөлүңүз - анын ичинде сиз ошол кампанияга каршы болуп жатасызбы же жалаа жабуу тактикасын айтпастан позитивдүү билдирүүлөрдү колдонуп жатасызбы. Сизге адамдар ушактарды фактылардан айырмалай билиши керек болот. Жөнөкөй баалуулуктарга негизделген билдирүүлөр ар кандай коомдук кампанияда өзгөчө натыйжалуу.
>
> Коомдук же пресса билдирүүлөрдү чыгаруудан тышкары, сиз кампанияңызга ар кандай өкүлдөрдү тандап, даярдасаңыз болот. Бул каралоо кампанияларында кеңири таралган жекелештирилген чабуулдарды, айрыкча гендердик дезинформацияны жокко чыгарууга жардам берет.
>
> Кабар берүү кампанияңызга жана чабуулчуларыңызга көз салуу үчүн медиа мониторинг системасын түзүү сиздин кампанияңызды тактоо үчүн кайсы билдирүүлөр эң жакшы экенин көрүүгө жардам берет.
>
> Эгерде каралоочу материал гезитте же журналда да жарыяланып калса, сиздин командаңыз [Жооп берүү укугу](#self-strategies) өтүнүчү менен кайрылышы мүмкүн же [факттарды текшерүү сайттары](#self-strategies) аркылуу ишти активдештире алат.

Сиздин аброюңузга келтирилген зыянды жеңе алдым деп ойлойсузбу?

 - [Ооба](#resolved_end)
 - [Жок](#defamation_end)

### self-campaign

> Эгер сизде команданын колдоосу жок болсо, кийинки кадамдарыңызды пландаштырууда, [өзүнө кам көрүү] (/.../.../self-care ) артыкчылыгын белгилеп, сизде болгон мүмкүнчүлүктөрдү же ресурстардын чектүү экенин эске алышыңыз керек. Сиз социалдык тармактагы профилиңизге же веб-сайтыңызга жалган жалоону төгүндөө үчүн тиешелүү билдирүү жасоону каалашыңыз мүмкүн. Муну жасоодон мурун, бүт аккаунттарыңыздын [аккаунтка кирүү мүмкүнчүлүгү](.../.../.../account-access-issues) үстүнөн толук көзөмөлүңүз бар экенин текшериңиз. Билдирүүңүздө/ арызыңызда сиз белгилегиңиз келген чындыкты жана ошол чындыкты чагылдырган ишенимдүү булактарга адамдардын көңүлүн бургуңуз келүүсү мүмкүн. Сиздин [каралоо өнөктүгүнүн анализи] (#analyze-messages) көрсөтмөсү кандай билдирүү жасагыңыз келгенин аныкттап, түшүнүүгө жардам берет. Мисалы, чабуулда кандайдыр бир маалымат булактары айтылганын же белгиленгенин текшере аласыз.

Кимдир-бирөөнүн кадыр-баркына шек келтирген материал гезитке же журналга да жарыяландыбы?

 - [Ооба](#self-strategies)
 - [Жок](#damage-control)

### self-strategies

> Кимдир-бирөөнүн кадыр-баркына шек келтирген маалымат жайгаштырылса, редакциялык саясат же  кайсы бир өлкөнүн мыйзамы сизге [Жооп берүү укугун же түзөтүү укугун](https://en.wikipedia.org/wiki/Right_of_reply)бериши мүмкүн. Бул сизге өзүңүздүн маалымат каражаттарыңыздан тышкары билдирүүңүздү жарыялоо үчүн дагы бир платформаны гана бербестен, ошондой эле сиз бөлүшкөн башка билдирүүлөргө шилтеме берүү мүмкүнчүлүгүн камсыздайт
>
> Эгерде каралоочу маалыматты камтыган маалымат каражаты ишенимдүү маалымат булагы болбосо же көп учурда далилденбеген жаңылыктардын булагы болуп саналса, муну кандайдыр бир билдирүүдө көрсөтүү пайдалуу болушу ыктымал.
>
> Сиз жөнүндө таратылып жаткан каралоо маалыматты төгүндөөгө жардам бере турган көптөгөн жергиликтүү, аймактык жана глобалдык фактыларды текшерүү борборлору бар.
>
> - [DW Fact Check](https://www.dw.com/en/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check ](https://eufactcheck.eu/)

Сиздин оюңузча сизге карата болгон каралоого олутту жооп кайтаруу керекпи?

 - [Ооба](#campaign-team)
 - [Жок](#damage-control)

### damage-control

> Каралоо кампаниясын анализдөө сизге кандай аракеттерди көрүү керектигин түшүнүүгө жардам берет. Мисалы,сизге каршы боттук билдирүүлөр колдонулса, сиз муну өзүңүздүн ачык билдирүүңүздө көрсөтсөңүз болот же эгерде сизде маалымат бар болсо, кампанияны жүргүзүп жаткандардын көмүскө максаттарын да кошо айтып чыктсаңыз болот. Бирок, сиз өз ара аракеттенүүнү жана жалаа жапкан материалдарга реакция кылууну эмес, өзүңүздүн стратегияңызды аныктап, досторуңузга жана пикирлештерге сиздин чындыкты жайылтууга жана бекемдөөгө жардам берүүнү туура көрүшүңүз толук мүмкүн.


Сиз өзүңүздүн аброюңузга доо кетирүүнү көзөмөлдөй алдым деп ойлойсузбу?

 - [Ооба](#resolved_end)
 - [Жок](#defamation_end)

### physical-risk_end

> Эгерде физикалык коркунучта болсоңуз, сизге жардам бере турган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

:[](organisations?services=physical_security)

### defamation_end

> Эгерде сиздин аброюңузга шек келтирген каралоо кампаниясы дагы да токтобостон уланып жатса, сизге жардам бере турган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

:[](organisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

> Эгерде контентти алып салуу үчүн колдоо керек болсо, сизге жардам бере турган төмөнкү уюмдарга кайрылсаңыз болот.

:[](organisations?services=harassment)

### legal_end

> Эгерде сиздин аброюңузга шек келтирген каралоо кампаниясы дагы да токтобостон уланып,сизге юрдикалык колдоо керек болсо, бул жаатта сизге жардам бере турган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Сизде болгон көйгөйлөрдү чечүүдө бул колдонмо пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч, ой пикириңизди [электрондук почта аркылуу](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) калтырыңыз

### final_tips

Ар намыс жана кадыр баркты коргоого келтирилген  зыян менен күрөшүүнүн маанилүү жолу - бул сиздин аккаунттарыңызды зыянкечтерден/чабуулчулардан коргоо жана сиз же уюмуңуз жөнүндө тараган маалыматтардан кабардар болуу үчүн эффективдүү коргонуу ыкмаларын колдонуу болуп саналат. Сиз төмөндөгү алдын алуу максатындагы профилактикалык кеңештерин карап чыксаңыз болот.

- Интернет желесин колдонуу боюнча өзүңүздүн картаңызды түзүп чыгыңыз. Доксинг -бул кара ниеттик менен адам жөнүндө жеке маалыматтарды издөө жана ачык жарыялоо болуп, өзүңүздү өзүңүз доксингге кабылтуу- бул чабуулчулар сиз тууралуу маалыматты таап, сиздин атыңыздан пайдалануу үчүн сиз жөнүндө ачык булактардан алынган маалыматтарды изилдөө болуп саналат.
- Google эскертүүлөрүн орнотуңуз. Google издөө бөлүгү белгилүү бир тема боюнча жаңы натыйжалар жеткиликтүү болгондо электрондук кат эскертмелерин алып турасыз дегенди билдирет. Мисалы, сиз өзүңүздүн атыңыз же уюмуңуздун/командаңыздын аттары аталган маалымат жарыяланса, сиз бул жөнүндө билдирүү алып тура аласыз.
- Эң маанилүү делген аккаунттарыңыз үчүн эки факторлуу аутентификацияны (2FA) кошуп алыңыз.Анткени 2FA аккаунтуңузга кирүү үчүн бир нече ыкманы колдонууну талап кылуу менен көбүрөөк аккаунтуңуздун коопсуздугун камсыз кылат. Бул кимдир бирөө сиздин негизги сырсөзүңүздү алса да, сиздин уюлдук телефонуңуз же аныктыгын текшерүүнүн башка кошумча каражаттары болбосо, алар сиздин аккаунтуңузга кире албайт дегенди билдирет.
- Социалдык медиа профилдериңизди текшерүүдөн өткөрүңүз (верификация). Себеби кээ бир платформалар сиздин инсандыгыңызды текшерүү жана аны аккаунтуңузга байланыштыруу функциясын сунуштайт.
- Келечекте далил катары колдонуу максатында веб-баракчаңызды ошол учурдагыдай түп нускасында сактап алыңыз. гер сайтыңызда издөө системалары иштетилген болсо, анда archive.org сунуштаган Wayback Machine колдонсоңуз болот. Internet Archive Wayback Machine программасына өтүп, "Баракчаны азыркы абалда сактап калуу" кутучага сайтыңыздын атын киргизиңиз жана "Баракчаны азыркы абалда сактап калуу" баскычын басыңыз.

#### resources

- [Тынчсызданган Окумуштуулар Союзу: Дезинформацияга кантип каршы туруу керек: коммуникация стратегиялары, мыкты тажрыйбалар жана тузактарга каршы туруу боюнча колдонмолор](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [Мизогиния жана гендердик туура эмес маалымат менен күрөшүү:Иш аракеттерди жасоого багытталган практикалык колдонмолор, ND авторлугунда](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [Дезинформацияны жана медиа манипуляцияны текшерүү боюнча көрсөтмөлөр](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [Букингге чейинки колдонмо (A Guide to Prebunking): дезинформациядан коргонуунун перпективдүү жолу](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero: Кыйын мезгилде баарлашуу:ызы-чуунун үстүнөн чыгуунун оң жана терс жактары](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [Акторлорду визуалдык чагылдыруу](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [Дезинформациялык куралдар топтому](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [Жек көрүүнү жок кылуу боюнча колдонмо/иш дептери](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
